<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<poi>
          <lang>pl</lang>
          <name>Wawel</name>
          <latitude>50.0544702274</latitude>
          <longitude>19.9360764027</longitude>
          <type>Monument</type>
          <descr><![CDATA[Wawel – wzgórze o wysokości 228 m n.p.m. w Krakowie, położone na lewym brzegu Wisły.

Wzgórze Wawelskie ma charakter zrębu tektonicznego powstałego w miocenie (23-5 mln lat temu) i zbudowanego z górnojurajskich wapieni wieku oksfordzkiego (161-155 mln lat temu). Wapienie te są silnie skrasowiałe i obfitują w jaskinie (np. Smocza Jama). Dlatego też wzgórze mogło pierwotnie nazywać się wądół, wąwał, wąwel. W średniowieczu słowem wąwel nazywano wąwóz, jaki dzielił niegdyś dwie części wzgórza. Według innej teorii słowo to oznacza &quot;wyniosłość wśród mokradeł&quot;, którymi otoczone było wzgórze.

Na wzgórzu znajduje się kompleks obiektów zabytkowych, z których najważniejsze to:

    * Zamek Królewski
    * Katedra św. Stanisława i Wacława

Częścią tego kompleksu są także fortyfikacje Wzgórza Wawelskiego. Odnalezione zostały relikty innych budowli, pochodzących z różnych epok.]]></descr>
          
            <media_files>
            
              <media_file>
                <title>Wawel od strony wisły</title>
                <descr><![CDATA[Widok na Wzgórze Wawelskie od strony Wisły]]></descr>
                <url><![CDATA[http://192.168.1.6/tgportal/media_files/800px-Wawel2.jpg]]></url>
              </media_file>
            
              <media_file>
                <title>Zamek na Wawelu w Krakowi</title>
                <descr><![CDATA[Zamek na Wawelu w Krakowie widziany z ulicy Grodzkiej.]]></descr>
                <url><![CDATA[http://192.168.1.6/tgportal/media_files/800px-Krakow_Wawel_20070804_0930.jpg]]></url>
              </media_file>
            
              <media_file>
                <title>Wawel - plan</title>
                <descr><![CDATA[Mapa budynków na Wawelu]]></descr>
                <url><![CDATA[http://192.168.1.6/tgportal/media_files/705px-Wawel_Hill_-_basic_map.svg.png]]></url>
              </media_file>
            
              <media_file>
                <title>Wawel - katedra</title>
                <descr><![CDATA[Katedra wawelska.]]></descr>
                <url><![CDATA[http://192.168.1.6/tgportal/media_files/532px-Wawel_cathedral.PNG]]></url>
              </media_file>
            
            </media_files>
          
          
	          <details>
	          
	             <detail>
	                <title>Zamek Królewski na Wawelu</title>
                  <descr><![CDATA[Zamek Królewski na Wawelu – rezydencja królewska o charakterze zabytkowym, mieszcząca się na Wzgórzu Wawelskim w Krakowie o powierzchni 7040 m2 z 71 salami wystawowymi [1]. Oddział Zamku Królewskiego na Wawelu – Państwowych Zbiorów Sztuki.]]></descr>
				          
				            <media_files>
				            
				              <media_file>
				                <title>Wawel - zamek</title>
				                <descr><![CDATA[Dziedziniec arkadowy]]></descr>
				                <url><![CDATA[http://192.168.1.6/tgportal/media_files/800px-Krakow-Wawel-Courtyard.jpg]]></url>
				              </media_file>
				            
				            </media_files>
				          
	             </detail>
	          
	             <detail>
	                <title>Katedra na wawelu</title>
                  <descr><![CDATA[Bazylika archikatedralna św. Stanisława i św. Wacława w Krakowie – kościół katedralny, położony na Wzgórzu Wawelskim stanowiący własność archidiecezji krakowskiej. Miejsce koronacji królów Polski oraz spoczywania ich szczątków. Pochowani tu są św. Stanisław ze Szczepanowa i inni biskupi krakowscy aż po czasy współczesne, królowie od Władysława I Łokietka do Augusta II Mocnego (łącznie 19 królów) i członkowie rodzin królewskich oraz wielcy wodzowie i wieszcze narodowi.]]></descr>
				          
				            <media_files>
				            
				              <media_file>
				                <title>Wawel - katedra</title>
				                <descr><![CDATA[Katedra wawelska.]]></descr>
				                <url><![CDATA[http://192.168.1.6/tgportal/media_files/532px-Wawel_cathedral.PNG]]></url>
				              </media_file>
				            
				            </media_files>
				          
	             </detail>
	          
	          </details>
          
</poi>
